\defmathtask[year=2016,variant=16,task=23]{oge}\renewcommand{\timestamp}{unknown}
\huge
%\setlength\parskip{0.5ex}

Постройте график функции \( y = |x|(x+1) - 5x \) и определите, при каких значениях \( m \)
прямая \( y = m \) имеет с графиком ровно две общие точки.

\begin{solution}
  Если \( x \ge 0 \), тогда модуль раскрывается со знаком ``плюс'':
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.47}
  \vskip -1ex\relax
  \hskip -1.5em\relax % WTF??! How to make it properly?
  \begin{minipage}{0.65\linewidth}
    \begin{align*}
      y & = x(x+1) - 5x = x^{2} + x - 5x  =   \\
        & = x^{2} - 4x = x^{2} - 4x + 4 - 4 = \\
        & =(x - 2)^{2} - 4
    \end{align*}
  \end{minipage}

  а если \( x < 0 \), то со знаком ``минус'':\vskip -2ex\relax

  \begin{minipage}{0.6\linewidth}
    \begin{align*}
      y & =  -x (x+1) - 5x = -x^{2} -x -5x =      \\
        & = -x^{2} -6x = - (x^{2} + 6x + 9 - 9) = \\
        & =  - (x + 3)^{2} + 9
    \end{align*}
  \end{minipage}

  Горизонтальная прямая \( y = m \) имеет ровно
  \vskip -\parskip\relax\par\vskip 0.3ex\relax

  \begin{minipage}[c]{1.0\linewidth}
    две
    точки пересечения с графиком, если она проходит через вершину одной
    из парабол и пересекает другую, что происходит при значениях \( m =
    -4 \) и \( m = 9 \).
  \end{minipage}
\end{solution}
\begin{answer}
  \( -4 \); \( 9 \).
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:

